\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{tempora}
\usepackage{indentfirst}

\usepackage{tocloft}
\usepackage{listings}
\usepackage{tocbibind}
\usepackage{changepage}

\usepackage{cite}
\usepackage{float}

\usepackage{sectsty}
\sectionfont{\centering}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

% \renewcommand{\cftchapdotsep}{\cftdotsep}

\frenchspacing
\makeatletter
\setcounter{secnumdepth}{0}
\renewcommand\cftsecleader{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\renewcommand{\cfttoctitlefont}{\hfill\Large}
\renewcommand{\cftaftertoctitle}{\hfill\hfill}
% \usepackage{Times}


\usepackage[margin=25mm]{geometry}
\usepackage[subpreambles=true]{standalone}

\usepackage{import}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}
    \begin{titlepage}
        \thispagestyle{empty}
        
        \centerline{Министерство образования и науки РФ}
        \centerline{Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение}
        \centerline{высшего образования}
        \centerline{«Ижевский государственный технический университет имени М. Т. Калашникова»}
        \centerline{Факультет «Информатика и вычислительная техника»}
        \centerline{Кафедра «Программное обеспечение»}
        \centerline{Направление 09.03.04 Программная инженерия}
        
        \vfill
        
        \centerline{\large{ОТЧЕТ ПО ПРАКТИКЕ}}
        \centerline{\large{Практика по получению профессиональных умений и опыта профессиональной}}
        \centerline{\large{деятельности }}
        \centerline{\large{Ижевский государственный технический университет имени М.Т. Калашникова }}
        
        \vfill
        % \begin{flushright}
        %     Работа защищена с оценкой                       \\
        %     «\rule{2cm}{0.4pt}»                             \\
        %     Дата \rule{3cm}{0.4pt}                           \\
        %     Подпись \rule{1.2cm}{0.4pt}/\rule{1.2cm}{0.4pt}      \\
        % \end{flushright}
        % \vfill
        \begin{flushleft}
        Выполнил обучающийся 
        \hrulefill / Дрокин В.В., 3 курс, гр. Б18-191-2 / \\
        \end{flushleft}
        
        \begin{flushleft}
        Дата сдачи отчета: «\rule{1cm}{0.4pt}» \rule{3cm}{0.4pt} 2021г. \\
        Дата аттестации: «\rule{1cm}{0.4pt}» \rule{3cm}{0.4pt} 2021г.   \\
        Оценка: \rule{7cm}{0.4pt}
        \end{flushleft}
        
        \vspace{1cm}
        \begin{flushleft}
            Руководитель практики от \\
            ФГБОУ ВО \\
            «ИжГТУ имени М.Т. Калашникова» \hrulefill / к.пед.н Шишлина Н.В. /\\
            Заведующий кафедрой \hrulefill / к.т.н. Коробейников А.В. /
        \end{flushleft}      

        \vfill

        \centerline{Ижевск, 2021} %\the\year%
        \pagebreak
    \end{titlepage}

    \tableofcontents
    \pagebreak

    \section{Введение}
    Основной целью производственной практики является получение 
    профессиональных умений и опыта профессиональной деятельности. \\

    Производственная практика является важным этапом подготовки 
    квалифицированных специалистов. Она является видом учебно-
    вспомогательного процесса, в ходе которого закрепляются теоретические 
    знания на предприятии. Практика является завершающим этапом в 
    процессе подготовки инженера к самостоятельной производственной 
    деятельности. \\

    Трансформация практики, максимально приближенной к будущей 
    профессиональной деятельности, в учебный процесс – явление 
    закономерное, обусловленное требованиями Государственных 
    образовательных стандартов РФ. \\
    
    Задачами производственной практики являются: \\
    \begin{adjustwidth}{1cm}{0pt}
    •	Закрепление теоретических знаний         \\
    •	Приобретение необходимых практических знаний и навыков. \\
    •	Подготовка к дальнейшему трудоустройству. \\
    \end{adjustwidth}
    % \renewcommand{\cftdot}{}
    % \tableofcontents
    \pagebreak
    
    \section{Описание предметной области}
        \subsection{Структура и общие сведения разработки компиляторов}
        Практика проводилась на удаленной основе. \\
        Компилятор - это программа, которая считывает 
        текст программы, написанной на одном языке - \textit{исходном}, 
        и транслирует (переводит) его в эквивалентный 
        текст на другом языке - \textit{целевом}, Одна из важных ролей
        компиляторов состоит в сообщении об ошибках в исходной программе, 
        обнаруженных в процессе трансляции.\cite{dragonbook} \\

        Compiler driver - Драйвер компилятора, объединет frontend и backend
        как удобный фасад, в полном соответствии с паттерном ООП Фасад (Facade).\cite{web:comp:driver} \\ 
        
        В том числе он: \\
        \begin{adjustwidth}{1cm}{0pt}
        •	Создает и параметризирует front-end и back-end \\
        •	Вызывает методы фронтенда для начала разбора загруженного из файла текста \\
        •	Получает Abstract Syntax Tree (AST) и передает его бекенду для кодогенерации \\
        \end{adjustwidth}
        Compiler frontend - первый из двух ключевых компонентов компилятора,
        о котором можно сказать следующее: \cite{web:comp:front}\\
        \begin{adjustwidth}{1cm}{0pt}
        •	Frontend получает на вход текст программы \\
        •	Если в тексте есть синтаксические и семантические ошибки, Frontend находит их \\
        •	Если текст корректен, Frontend строит абстрактное синтаксическое дерево (AST),
        хранящее логическую модель файла исходного кода \\
        •	Превращение текста в AST происходит в три этапа: 
        сначала текст делится на токены (Лексический анализ), 
        затем токены собираются по грамматике в AST (Синтаксический анализ), 
        а затем AST проходит постобработку (Семантический анализ). \\
        \end{adjustwidth}
        Compiler backend - один из двух ключевых компонентов компилятора,
        о котором можно сказать следующее: \cite{web:comp:back}\\
        \begin{adjustwidth}{1cm}{0pt}
        •	Backend получает на вход абстрактное синтаксическое дерево (AST),
        хранящее логическую модель файла исходного кода. \\
        •	Backend создает на выходе машинный код (не исполняемый файл, 
        а всего лишь объектный, такой как 
        \textit{*.obj} или \textit{*.o}) \\
        •	Первращение AST в объектный файл происходит в три этапа: сначала из AST
        создается промежуточный код, затем промежуточный код улучшается оптимизатором,
        и в конце из промежуточного кода создается машинный \\
        \end{adjustwidth}

        В процессе обучения я изучил такие темы как: \\
        \begin{adjustwidth}{1cm}{0pt}
        1.  Введение в разработку компиляторов \\
        2.  Compiler Driver, Compiler Frontend, Compiler Backend \\
        3.  Лексический, синтаксический, семантический анализ \\
        4.  Подходы к оптимизации \\
        5.  Подходы к обфускации машинного кода \\
        \end{adjustwidth}
        \subsection{Описание используемого на практике программного обеспечения}
        
        Технический стек используемый для выполнения практики: \\
        \begin{adjustwidth}{1cm}{0pt}
        •	Git                             \\
        •	Visual Studio 2019 или выше     \\
        •	LLVM (Low Level Virtual Machine)\\
        •	STL C++ 17 и выше               \\
        •	CMake                           \\
        •	Python                          \\
        •	LLVM BitCode                    \\
        \end{adjustwidth}


        \pagebreak
        \section{Постановка и выполнение технического задания}
        \subsection{Описание технического задания}
        В ходе прохождения практики была поставлена задача модернизации
        компилятора CLang в целях защиты машинного исходного кода 
        от декомпиляции. CLang - компилятор исходного кода C/C++/Objective C
        разработанный на основе LLVM.

        \begin{figure}[H]
            
            \includegraphics[width=15cm]{bef.jpg}
            \caption{До обфускации}\label{fig:obf:bef}
        \end{figure}

        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=15cm]{after.jpg}
            \caption{После обфускации}\label{fig:obf:aft}
        \end{figure}

        Результатом выполнения технического задания должна быть
        готовая вариация модернизированного компилятора с различными
        подходами к обфускации.

        \subsection{Реализация frontend обфускаторов}
        В первую очередь был реализован плагин для случайного распределения
        полей структур, чтобы одинаковый код отличался между версиями сборки.
        Результаты работы рандомизатора стрктур представлены на рисунке \ref{fig:randstruct}

        \begin{figure}[H]
            \begin{tabular}{ll}
            \includegraphics[width=8.25cm]{rs_bef.jpg}
            &
            \includegraphics[width=7cm]{rs_af.jpg}
            \end{tabular}
            \caption{До и после обфускации}\label{fig:randstruct}
        \end{figure}

        Так же было решено реализовать обфускацию потока исполнения, результат 
        представлен на рисунке \ref{fig:obf:cfg}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=15cm]{cfg.jpg}
            \caption{Пример обфускации потока выполнения}\label{fig:obf:cfg}
        \end{figure}


        \subsection{Реализация backend обфускаторов}
        Основной задачей стоявшей перед разработчиком является разработка двух
        главных модулей обфускации - шифровальщик констант и разделитель функций.
        К сожалению, LLVM не имеет возможности распределять базовые блоки функции
        по разным частям исполняемого файла, что являлось немалой сложностью в разработке
        обфускатора. Для решения данной проблемы было выбрано решение, где каждый
        базовый блок выделялся в отдельную функцию, а, в дальнейшем, список функций
        перемешивался, что позволяло добиться приближенного к желаемому результату.
        Однако данный способ имеет один недостаток - функции перемешиваются только в
        пределах одной единицы компиляции. Так же, было решено использовать 
        комбинацию инструкций DEC + PUSH + RET, вместо JMP/JCC, это позволит усложнить
        прочтение кода, в виду того, что адрес ветки изначально будет храниться в 
        зашифрованном виде и расшифровываться только перед прыжком.\\

        Для шифрования констант были выбраны основные арифметические инструкции,
        которые не являются тяжелыми для вычислений, такие как ADD, XOR, 
        SUB, ROTR, ROTL, BSWAP. Это позволит сэкономить процессорное время 
        при дешифровке констант, при этом сохранит главную задачу, 
        в усложнении прочтения кода.
        Пример шифрования констант представлен на рисунке \ref{fig:obf:enc}

        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=15cm]{obf.jpg}
            \caption{Пример шифрования констант}\label{fig:obf:enc}
        \end{figure}
        
        \pagebreak
        
        \section{Заключение}
            За время прохождения практики я изучил основные направления теории
            компиляции, которые помогут мне в дальнейшей профессиональной деятельности.
            Получил навыке по работе с LLVM, работал с одним из крупнейших проектов. 
            Спроектировал различные методы обфускации машинного кода.
        \pagebreak

        \bibliographystyle{plain}
        \bibliography{main}
        \pagebreak

        \appendix
        \section{Код программы}
            \begin{lstlisting}[language=C++]
enum instruction_type {
  add_t,   // Instruction::Add
  sub_t,   // Instruction::Sub
  xor_t,   // Instruction::Xor
  rotr_t,  // llvm::Intrinsic::fshr
  rotl_t,  // llvm::Intrinsic::fshl
  bswap_t, // llvm::Intrinsic::bswap
  // bitreverse_t, // llvm::Intrinsic::bitreverse

  max_instructions
};

// pasted straight from hexrays.
template <typename T> T do_bitreverse(T value) {
  auto v0 = _byteswap_ulong(value);
  auto v1 = (16 * (v0 & 0xF0F0F0F)) | ((v0 & 0xF0F0F0F0) >> 4);
  auto v2 = ((v1 & 0xCCCCCCCC) >> 2) + 4 * (v1 & 0x33333333);
  return ((v2 & 0xAAAAAAAA) >> 1) + 2 * (v2 & 0x55555555);
}

uint32_t build_mutation_queue(std::vector<instr_mutation> &queue, int max_bits,
                              uint64_t max_random, uint32_t value) {
  // from 5 to 10 instructions.
  auto amount =
      (utils::random->get() % 6) + 5; //  (utils::random->get() % 6) + 5

  //    (utils::random->get() % 4) + 5

  for (int i = 0; i < amount; ++i) {
    int inst_op;

    // if ((i + 1) == amount)
    //  inst_op = add_t + (utils::random->get() % 2);
    // else
    if (max_bits >= 16)
      inst_op = utils::random->get() % max_instructions;
    else
      inst_op = utils::random->get() % bswap_t;

    // && inst_op != bitreverse_t
    instr_mutation mut;
    mut.opcode = inst_op;

    if (inst_op == rotr_t || inst_op == rotl_t) {
      mut.rand_val = utils::random->get() % (max_bits / 2) + 1;
    } else if (inst_op != bswap_t) {
      do {
        mut.rand_val = utils::random->get() % max_random;
      } while (is_blacklisted_var(mut.rand_val));
    } else {
      mut.rand_val = 0;
    }

    queue.push_back(mut);
  }

  // now obfuscate value.
  for (auto &mut : queue) {
    switch (mut.opcode) {
    case add_t:
      value += mut.rand_val;
      break;
    case sub_t:
      value -= mut.rand_val;
      break;
    case xor_t:
      value ^= mut.rand_val;
      break;
    case rotr_t:
      value = _rotr(value, mut.rand_val);
      break;
    case rotl_t:
      value = _rotl(value, mut.rand_val);
      break;
    case bswap_t:
      value = _byteswap_ulong(value);
      break;
    // case bitreverse_t:
    //  value = do_bitreverse(value);
    //  break;
    default:
      break;
    }
  }

  return value;
}

llvm::Value *build_mutation_ir(const std::vector<instr_mutation> &queue,
                               llvm::Type *int_type, IRBuilder<> &builder,
                               llvm::AllocaInst *buffer) {
  auto &ctx = builder.getContext();

  llvm::Value *last_instruction = builder.CreateLoad(buffer->getType(), buffer);

  // NOTICE: we doing opposite operations
  for (auto mut = queue.rbegin(); mut != queue.rend(); ++mut) {
    switch (mut->opcode) {
    case add_t:
      last_instruction = builder.CreateSub(
          last_instruction, ConstantInt::get(int_type, mut->rand_val));
      break;
    case sub_t:
      last_instruction = builder.CreateAdd(
          last_instruction, ConstantInt::get(int_type, mut->rand_val));
      break;
    case xor_t:
      last_instruction = builder.CreateXor(last_instruction, mut->rand_val);
      break;
    case rotr_t:
    case rotl_t:
      last_instruction = builder.CreateIntrinsic(
          mut->opcode == rotr_t ? llvm::Intrinsic::fshl : llvm::Intrinsic::fshr,
          {int_type, int_type, int_type},
          {last_instruction, last_instruction,
           ConstantInt::get(int_type, mut->rand_val)});
      break;
    case bswap_t:
      last_instruction = builder.CreateIntrinsic(
          llvm::Intrinsic::bswap, {int_type}, {last_instruction});
      break;
      // case bitreverse_t:
      //   last_instruction = builder.CreateIntrinsic(
      //       llvm::Intrinsic::bitreverse, {int_type}, {last_instruction});
      //   break;
      // case noop_t:
      //  builder.CreateIntrinsic(llvm::Intrinsic::donothing, {}, {});
      //  break;
    default:
      break;
    }
  }

  return last_instruction;
}

bool run_const_mutator(Function &F) {
  auto tmp = &F;
  //  auto annotation = utils::get_annotation(tmp);
  //  if (annotation.find("__mutate__") == std::string::npos)
  //    return false;

 //  errs() << "Running const mutatation On " << F.getName() << " | module (";
 //  errs() << F.getParent()->getName() << ")\n";

  auto can_mutate = [](int opcode) {
    if (opcode == Instruction::Alloca)
      return false;

    if (opcode == Instruction::CatchPad)
      return false;

    if (opcode == Instruction::CleanupPad)
      return false;

    if (opcode == Instruction::PHI)
      return false;

    return true;

#if 0
    switch (opcode) {
    case Instruction::Add:
    case Instruction::Sub:
    case Instruction::Mul:
    case Instruction::UDiv:
    case Instruction::SDiv:
    case Instruction::URem:
    case Instruction::SRem:
    case Instruction::Shl:
    case Instruction::LShr:
    case Instruction::AShr:
    case Instruction::And:
    case Instruction::Or:
    case Instruction::Xor:
    case Instruction::Store:
    case Instruction::ICmp:
    case Instruction::Call:
    case Instruction::Invoke:
    case Instruction::GetElementPtr:

    case Instruction::FAdd:
    case Instruction::FSub:
    case Instruction::FMul:
    case Instruction::FDiv:
    case Instruction::FRem:
    case Instruction::FNeg:
    case Instruction::FCmp:

      return true;
      break;
    default:
      break;
    };

    return false;
#endif
  };

  auto &ctx = F.getContext();

  bool didchange = false;
  for (Function::iterator bb = tmp->begin(); bb != tmp->end(); ++bb) {
    for (BasicBlock::iterator inst = bb->begin(); inst != bb->end(); ++inst) {
      auto opcode = inst->getOpcode();
      if (!can_mutate(opcode))
        continue;

      // isa<InlineAsm>(inst)
      if (opcode == Instruction::Call) {
        auto cal = cast<CallInst>(inst);
        // auto callee = cal->getCalledFunction();
        if (cal && cal->isInlineAsm()) {
          // outs() << "inline asm!\n";
          continue;
        }
      } else if (opcode == Instruction::Invoke) {
        auto cal = cast<InvokeInst>(inst);
        // auto callee = cal->getCalledFunction();
        if (cal && cal->isInlineAsm()) {
          // outs() << "inline asm!\n";
          continue;
        }
      }

      auto size_is_compatible = [](int size) {
        //  return size == 8 || size == 16 || size == 32 || size == 64;
        return size == 32;
      };

      int op_index = 0;
      for (auto &op : inst->operands()) {
        if (!canReplaceOperandWithVariable(&*inst, op_index)) {
          ++op_index;
          continue;
        }

        uint64_t original_val = 0;

        auto constant_int = llvm::cast<ConstantInt>(op);
        ConstantFP *constant_fp =
            llvm::cast<ConstantFP>(op); //  llvm::cast<ConstantFP>(op)

        if (!constant_fp && !constant_int) {
          // poshel naxyi.
          ++op_index;
          continue;
        }

        auto bit_width = 0;
        auto is_float = false;
        if (constant_fp != nullptr) {
          const auto type = constant_fp->getType()->getTypeID();

          is_float = type == Type::TypeID::FloatTyID /*||
                     type == Type::TypeID::DoubleTyID*/
              ;
        }

        if (is_float) {
          auto &value_apf = constant_fp->getValueAPF();
          auto &sem = value_apf.getSemantics();

          if (&sem != &APFloat::IEEEsingle() /*&&
              &sem != &APFloat::IEEEdouble()*/) {
            ++op_index;
            continue;
          }

          // && bit_width != 64
          bit_width = value_apf.getSizeInBits(sem);
          if (bit_width != 32) {
            ++op_index;
            continue;
          }

          original_val = value_apf.bitcastToAPInt().getZExtValue();

          constexpr auto max_val =
              static_cast<uint64_t>(std::numeric_limits<uint32_t>::max());
          if (original_val > max_val) {
            errs() << "too b1g float value skip! : " << inst->getOpcodeName()
                   << " | func: " << F.getName() << " | value: " << original_val
                   << " | op index: " << op_index << " | width " << bit_width
                   << "\n";

            ++op_index;
            continue;
          }
        } else if (constant_int) {
          /*
           &&
                   constant_int->getType()->getTypeID() !=
                       Type::TypeID::ScalableVectorTyID &&
                   constant_int->getType()->getTypeID() !=
                       Type::TypeID::FixedVectorTyID
          */

          // errs() << "constants_int\n";

          auto is_valid_type = [&]() {
            auto type = constant_int->getType()->getTypeID();

            if (type != Type::TypeID::IntegerTyID) {
              // errs() << type << " skip! : " << inst->getOpcodeName()
              //        << " | func: " << F.getName()
              //        << " | value: " << constant_int->getZExtValue()
              //        << " | op index: " << op_index << " | width " <<
              //        bit_width
              //        << "\n";
              //
              return false;
            }

            return true;
          };

          auto kek = [&]() {
            if (!is_valid_type())
              return true;

            bit_width = constant_int->getBitWidth();
            if (!size_is_compatible(bit_width))
              return true;

            return false;
          };

          if (kek()) {
            ++op_index;
            continue;
          }

          original_val = constant_int->getZExtValue();

          constexpr auto max_val =
              static_cast<uint64_t>(std::numeric_limits<uint32_t>::max());

          if (original_val > max_val) {
            errs() << "too b1g value skip! : " << inst->getOpcodeName()
                   << " | func: " << F.getName() << " | value: " << original_val
                   << " | op index: " << op_index << " | width " << bit_width
                   << "\n";

            ++op_index;
            continue;
          }
        } else {
          ++op_index;
          continue;
        }

        if (is_blacklisted_var(original_val)) {
          ++op_index;
          continue;
        }

#if 0
        if (is_float) {
          errs() << "const mutation opcode: " << inst->getOpcodeName()
                 << " | func: " << F.getName() << " | op index: " << op_index
                 << " | width " << bit_width << " | float value: ";

          auto &value_apf = constant_fp->getValueAPF();
          value_apf.print(errs());
        } else {
          errs() << "const mutation opcode: " << inst->getOpcodeName()
                 << " | func: " << F.getName() << " | value: " << original_val
                 << " | op index: " << op_index << " | width " << bit_width
                 << "\n";
        }
#endif

        auto int_type = llvm::Type::getIntNTy(ctx, bit_width);

        // errs() << "paste: " << bit_width << " | " <<
        //     int_type->getMask().getZExtValue() - 1 << "\n";

        std::vector<instr_mutation> mut_queue;
        auto crypted_value = build_mutation_queue(
            mut_queue, bit_width, int_type->getMask().getZExtValue() - 1,
            original_val);

        // setup stack in the beginning of func, cuz less crashing,
        // and then build ir before instruction.
        IRBuilder<> ir(F.getEntryBlock().getFirstNonPHIOrDbgOrLifetime());

        // allocate musor.
        auto musor = ir.CreateAlloca(int_type);

        // insert decrypt before instruction usage.
        ir.SetInsertPoint(&*inst);

        // store crypted value.
        ir.CreateStore(ConstantInt::get(int_type, crypted_value), musor);

        // setup decrypt.
        auto result = build_mutation_ir(mut_queue, int_type, ir, musor);

        if (is_float) {
          ir.CreateStore(result, musor);

          /*bit_width == 64 ? Type::getDoublePtrTy(ctx)*/
          auto flt_type = Type::getFloatPtrTy(ctx);

          auto bit_cast = ir.CreateBitCast(musor, flt_type);
          result = ir.CreateLoad(bit_cast->getType(), bit_cast);
        }

        // inst->setIsExact(true);
        inst->setOperand(op_index, result);
        didchange = true;
        ++op_index;
      }
    }
  }

  return didchange;
}

bool mutate_constants(Function *Func) {
  // at first, we need cast.
  // obufscate_float(*Func);
  // return false;
  return run_const_mutator(*Func);
}
bool BlockSplit::runOnFunction(Function &F) {
  // utils::get_annotation(&F).find("__mutate__") != std::string::npos
  split(&F);
  return false;
}

void BlockSplit::split(llvm::Function *f) {
  std::vector<BasicBlock *> origBB;
  int splitN = 5;

  // Save all basic blocks
  for (Function::iterator I = f->begin(), IE = f->end(); I != IE; ++I)
    origBB.push_back(&*I);

  for (auto &curr : origBB) {
    // No need to split a 1 inst bb
    // Or ones containing a PHI node
    if (curr->size() < 2 || containsPHI(curr))
      continue;

    // Check splitN and current BB size
    // if ((size_t)splitN > curr->size())
    //  splitN = curr->size() - 1;

    splitN = curr->size() / 4;

    // Generate splits point
    std::vector<int> test;
    for (unsigned i = 1; i < curr->size(); ++i)
      test.push_back(i);

    // Shuffle
    if (test.size() != 1) {

      shuffle(test);
      std::sort(test.begin(), test.begin() + splitN);
    }

    // Split
    BasicBlock::iterator it = curr->begin();
    BasicBlock *toSplit = curr;

    int last = 0;
    for (int i = 0; i < splitN - 1; ++i) {
      std::advance(it, std::max(0, test[i] - last));

      last = test[i];

      if (toSplit->size() < 2)
        continue;

      toSplit = toSplit->splitBasicBlock(it, toSplit->getName() + ".split");
    }
  }
}

bool BlockSplit::containsPHI(llvm::BasicBlock *b) {
  for (BasicBlock::iterator I = b->begin(), IE = b->end(); I != IE; ++I)
    if (isa<PHINode>(I))
      return true;

  return false;
}
void BlockSplit::shuffle(std::vector<int> &vec) {
  for (int i = vec.size() - 1; i > 0; --i)
    std::swap(vec[i], vec[utils::random->get() % (i + 1)]);
}

struct RandstructAction : public ParsedAttrInfo {
  RandstructAction() {
    OptArgs = 1;
    static constexpr Spelling S[] = {{ParsedAttr::AS_GNU, "randomize_lt"},
                                     {ParsedAttr::AS_CXX11, "randomize_lt"},
                                     {ParsedAttr::AS_CXX11, "randstruct::randomize"}};
    Spellings = S;
  }

  bool diagAppertainsToDecl(Sema &S, const ParsedAttr &Attr,
                            const Decl *D) const override {
    return isa<RecordDecl>(D) || isa<EnumDecl>(D);
  }

  AttrHandling handleDeclAttribute(Sema &S, Decl *D,
                                   const ParsedAttr &Attr) const override {

    // Check if the decl is at file scope.
    if (!D->getDeclContext()->isFileContext()) {
      unsigned ID = S.getDiagnostics().getCustomDiagID(
          DiagnosticsEngine::Error,
          "'randstruct::randomize' attribute only allowed at file scope");
      S.Diag(Attr.getLoc(), ID);
      return AttributeNotApplied;
    }

    static auto randstruct_instance =
        llvm::IntrusiveRefCntPtr<Randstruct>(new Randstruct(
            D->getASTContext()
        ));

    if (Attr.getNumArgs() > 0) {
      Expr *ArgExpr = Attr.getArgAsExpr(0);
      StringLiteral *Literal =
          dyn_cast<StringLiteral>(ArgExpr->IgnoreParenCasts());
      if (Literal && Literal->getString().str() == "ign_last")
        D->addAttr(AnnotateAttr::Create(S.Context, "ign_last_enumerator",
                                        Attr.getRange()));
    }
    D->addAttr(AnnotateAttr::Create(S.Context, "__randomize_lt__",
                                    Attr.getRange()));

    if (D->getASTContext().getExternalSource() != randstruct_instance)
        D->getASTContext().setExternalSource(randstruct_instance);


    return AttributeApplied;
  }
};
class RandenumConsumer : public ASTConsumer {
  CompilerInstance &Instance;

public:
  RandenumConsumer(CompilerInstance &Instance, std::string &seed)
      : Instance(Instance) { }

  void HandleTagDeclDefinition(TagDecl *D) override {
    if (!D->isEnum() ||
        std::find_if(
            D->getAttrs().begin(), D->getAttrs().end(), [](auto &&c) {
          return c->getKind() == attr::Annotate &&
                 static_cast<AnnotateAttr *>(c)->getAnnotation() ==
                     "__randomize_lt__";
            }) == D->getAttrs().end())
      return;

    const auto ignore_last =
        std::find_if(D->getAttrs().begin(), D->getAttrs().end(), [](auto &&c) {
          return c->getKind() == attr::Annotate &&
                 static_cast<AnnotateAttr *>(c)->getAnnotation() ==
                     "ign_last_enumerator";
        }) == D->getAttrs().end();        

    auto decl = static_cast<EnumDecl *>(D);

    auto enums = decl->enumerators();

    static auto seed = std::to_string(
        std::chrono::system_clock::now().time_since_epoch().count());

    auto enums_size = std::distance(enums.begin(), enums.end());

    std::seed_seq Seq(seed.begin(), seed.end());
    std::default_random_engine rng(Seq);
    std::uniform_int_distribution<int> dist(0, enums_size);
      
    for (auto it = enums.begin(); it != enums.end(); ++it) {
      if (ignore_last && std::next(it) == enums.end())
        return;

      auto dn = it->getDeclName();

      auto rn = dist(rng);

      auto distance = std::distance(enums.begin(), std::next(it));
      auto sw_it = std::next(enums.begin(), rn % distance);

      it->setDeclName(sw_it->getDeclName());
      sw_it->setDeclName(dn);
    }
  }
};

class RandenumAction : public PluginASTAction {
protected:
  std::string seed;

  std::unique_ptr<ASTConsumer> CreateASTConsumer(CompilerInstance &CI,
                                                 llvm::StringRef) override {
    seed = std::to_string(
        std::chrono::system_clock::now().time_since_epoch().count());

    return std::make_unique<RandenumConsumer>(CI, seed);
  }

  ActionType getActionType() override {
    return AddAfterMainAction;
  }

  bool ParseArgs(const CompilerInstance &CI,
                 const std::vector<std::string> &args) override {
    seed = std::to_string(
        std::chrono::system_clock::now().time_since_epoch().count());
    return true;
  }
};
            \end{lstlisting}

            
\end{document}